<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<articles>
  <article article-type="54" dtd-version="1.0">
    <front>
      <article-meta>
        <article-id pub-id-type="doi"/>
        <title-group>
          <article-title>Özel Gereksinimi Olan Çocuğa Sahip Ailelerde Psikolojik Sağlamlık Üzerine Sistematik Bir Derleme</article-title>
          <trans-title-group xml:lang="English">
            <trans-title>A Systematic Review On Psychological Resilience In Families With A Child With Special Needs</trans-title>
          </trans-title-group>
        </title-group>
        <contrib-group>
          <contrib contrib-type="author">
            <name>
              <surname>do</surname>
              <given-names>go</given-names>
            </name>
            <aff/>
            <email/>
            <contrib-id contrib-id-type="orcid">https://orcid.org/</contrib-id>
          </contrib>
        </contrib-group>
        <volume/>
        <issue>1</issue>
        <fpage>47</fpage>
        <lpage>56</lpage>
        <abstract>
          <p>ÖzÇalışma özel gereksinimi olan çocuğa sahip ailelerde psikolojik sağlamlık üzerine yapılmış araştırmaların sistematik bir derlemesini yapmak amacıyla gerçekleştirilmiştir. Çalışmada; özel gereksinimi olan çocukların ailelerinde psikolojik sağlamlık konusunda gerçekleştirilmiş yayınların literatüre kazandırdıkları perspektifler, ulusal ve uluslararası yayınlarda birbirini tamamlayan ve birbiriyle çelişen sonuçlar, ilgili konuya yönelik yaklaşık son 10 yıldır bilimsel araştırmalarda neler yapıldığı özetlenmiştir. Çalışma kapsamında 2013-2021 yılları arasında yapılmış 42 araştırmadan gerekli elemeler yapılarak, psikolojik sağlamlık düzeyini konu alan 10 çalışma değerlendirilmiştir. Bu amaç doğrultusunda ScienceDirect, Dergipark, Yükseköğretim Kurulu Başkanlığı Tez Merkezi gibi elektronik platformlarda yayınlanmış olan bilimsel araştırmaların başlıklarında ve anahtar kelimelerinde özel gereksinimli çocuk, otizm, zihinsel yetersizlik, psikolojik sağlamlık kelimeleri Türkçe ve İngilizce olarak taratılmıştır. Verilerin bir araya getirilmesinde bir araştırma özet formu hazırlanmıştır. Yayınlanmış araştırmaların karşılaştırılması sonucunda, yüksek eğitim düzeyi olan ve yüksek gelir düzeyine sahip ailelerde psikolojik sağlamlık düzeyinin yüksek bulunduğu görülmüştür. Araştırmaların önemli bir kısmında özel gereksinimli çocuğu olan ailelerin psikolojik sağlamlık düzeyinin orta düzeyde olduğu gözlenirken; normal gelişim gösteren çocukların ailelerinin psikolojik sağlamlık düzeyi ile karşılaştırıldığında psikolojik sağlamlık düzeylerinin daha düşük olduğu bilgilerine ulaşılmıştır. Çocukta meydana gelen duygusal ve davranışsal problemler ile ebeveynlerin psikolojik sağlamlık düzeyi arasında ilişki görülmektedir. Araştırmalar sonucunda sosyal kaynakların ailelerin psikolojik sağlamlık düzeyi üzerinde koruyucu bir unsur olduğu kanısına varılmıştır. Ebeveynlerin psikolojik sağlamlık düzeyi yüksek olduğunda aile tatmini ve pozitif algıların da yükseldiği sonucuna varılmıştır. Psikolojik sağlamlık bir tampon görevindedir. Alanyazındaki bilgiler ışığında özel gereksinimi olan çocuğa sahip aileler için çocuktaki semptomları etkili şekilde nasıl yöneteceklerini öğreten müdahalelerin fayda sağlayabileceği, bilhassa otizm spektrum bozukluğu tanısı olan çocuklarda oluşan davranışsal problemler için tasarlanmış eğitimlerin ve danışmanlık hizmetlerinin ebeveynlerin psikolojik sağlamlık düzeylerini arttırabileceği öngörülmektedir.Anahtar Kelimeler: Özel Gereksinim, Psikolojik Sağlamlık, Otizm</p>
        </abstract>
        <trans-abstract xml:lang="English">
          <p>AbstractThis study was carried out to make a systematic review of research on psychological resilience in families with children with special needs. In the study, the perspectives brought to the literature by publications on resilience in families of children with special needs, complementary and conflicting results in domestic and international research, and what has been done in scientific research on the relevant subject for the last 10 years are summarized. In the study, the necessary eliminations from 42 studies published in 2013-2021 were made. Out of 42, 10 studies on psychological resilience that are domestic and international, reviewed and analyzed. Such Science Direct, Dergipark, Board of Higher Education Thesis has been scanned in Turkish and English in the titles and keys of researchers whose studies could be found online. The keywords were: children with special applications, autism, mental disability, and resilience. A research summary sheet was prepared while collecting the data. After detailed comparison and analysis of published studies, level of psychological resilience among families with a high education level and a high-income level are strong. The level of psychological resilience of families in most of the studies is moderate. However, the level of psychological resilience of the families of children with normal development was found to be lower. It has been observed that there is a relationship between emotional and behavioral problems in children and the level of psychological resilience of families. As a result of the research, it has been found that social resources are a protective factor on the level of psychological resilience of families. It was concluded that family satisfaction and positive perceptions were also high in mothers and fathers with high levels of psychological resilience. Psychological resilience acts as a buffer. In the light of the analysis of the studies on selected papers published, it is concluded that interventions that teach the families of children with special needs how to effectively manage the symptoms in the child can be beneficial, and education programs and counseling services designed especially for behavioral problems in children with autism spectrum disorder can increase the psychological resilience levels of families.</p>
        </trans-abstract>
        <kwd-group xml:lang="Türkçe"/>
        <kwd-group xml:lang="English"/>
      </article-meta>
    </front>
    <back>
      <ref-list/>
    </back>
  </article>
  <article article-type="54" dtd-version="1.0">
    <front>
      <article-meta>
        <article-id pub-id-type="doi"/>
        <title-group>
          <article-title>Ergenlerin Okula Bağlanmalarında Algılanan Sosyal Destek ve Okulda Öznel İyi Oluşun Rolü</article-title>
          <trans-title-group xml:lang="English">
            <trans-title>The Role of Perceived Social Support And Subjective Well-Being At School In Adolescents’ School Attachment</trans-title>
          </trans-title-group>
        </title-group>
        <contrib-group>
          <contrib contrib-type="author">
            <name>
              <surname>Kadriye</surname>
              <given-names>Merve</given-names>
            </name>
            <aff/>
            <email/>
            <contrib-id contrib-id-type="orcid">https://orcid.org/</contrib-id>
          </contrib>
          <contrib contrib-type="author">
            <name>
              <surname>Traş</surname>
              <given-names>Zeliha</given-names>
            </name>
            <aff/>
            <email/>
            <contrib-id contrib-id-type="orcid">https://orcid.org/</contrib-id>
          </contrib>
        </contrib-group>
        <volume/>
        <issue>1</issue>
        <fpage>16</fpage>
        <lpage>29</lpage>
        <abstract>
          <p>Öz  Bu araştırmada ergenlerin okula bağlanmalarında algılanan sosyal destek ve okulda öznel iyi oluşun rolünün incelenmesi amaçlanmıştır. Tüm bireylerde olduğu gibi ergenlerde de bağlanma duygusunu hissetmek ihtiyaç olmuştur (Osterman, 2000). Bireyin kendini okula ait hissetmesi, bulunduğu kurumda mutlu olması ve güvende olduğunu bilmesi okula bağlanma düzeyini belirleyebilir (Maddox ve Prinz, 2003). Zamanının çoğunu okulda geçiren öğrencilerin okula bağlanma düzeylerinin yüksek ve mutlu bireyler olabilmeleri bu sebeple üzerinde durulması gereken bir araştırma olarak görülmüştür. Araştırmada ilişkisel tarama modeli kullanılmıştır. Araştırmanın çalışma grubunu çeşitli ilköğretim okulları kurumlarında 6., 7. ve 8. sınıflarda öğrenim gören ortaokul öğrencileri oluşturmaktadır. Araştırmaya 496 kız (%60,3) ve 327 erkek (%39,7) olmak üzere toplam 823 ortaokul öğrencisi katılmıştır. Araştırmanın verileri Çocuk ve Ergenler için Okula Bağlanma Ölçeği, Çok Yönlü Algılanan Sosyal Destek Ölçeği, Ergenler için Kısa Okulda Öznel İyi Oluş Ölçeği ve Kişisel Bilgi Formu hazırlanarak yapılmıştır. Araştırmada; Bağımsız Örneklem t testi, One Way ANOVA, Pearson Korelasyon Katsayısı ve Çoklu Doğrusal Regresyon analiz teknikleri kullanılmıştır. Araştırma sonucunda cinsiyet değişkenine göre, ergenlerin okula bağlanmalarında kız öğrenciler lehine anlamlı bir farklılık bulunmuştur. Sınıf düzeyi değişkenine göre, ergenlerin okula bağlanma düzeyleri 6.sınıfta öğrenim gören öğrenciler lehine anlamlı düzeyde farklılaşmıştır. Ergenlerin okula bağlanma düzeyleri ile algılanan sosyal destek düzeyleri arasında pozitif yönlü orta düzeyde anlamlı bir ilişki bulunmuştur. Ergenlerin okula bağlanma düzeyleri ile okulda öznel iyi oluş ölçeğinin alt boyutu olan okul doyumu arasında pozitif yönlü yüksek düzeyde, okulda duygu arasında pozitif yönlü orta düzeyde anlamlı bir ilişki bulunmuştur. Ergenlerin okula bağlanma düzeyini, algılanan sosyal destek ve okulda öznel iyi oluş %56 oranında yordamaktadır.  Anahtar Kelimeler: Okula Bağlanma, Algılanan Sosyal Destek, Okulda Öznel İyi Oluş, Ergenler</p>
        </abstract>
        <trans-abstract xml:lang="English">
          <p>AbstractIn this study, it was aimed to examine the role of perceived social support and subjective well-being at school in adolescents’ school attachment. Relational screening model was used in the research. The study group of the research consists of secondary school students studying in 6th, 7th and 8th grades in various schools. A total of 823 secondary school students, including 496 girls (60.3%) and 327 boys (39.7%), participated in the study. The data of the study were collected by preparing School Attachment Scale for Children and Adolescents, Multidimensional Perceived Social Support Scale, Brief Adolescents’ Subjective Well-Being in School Scale, and Personal Information Form. In the research; Independent Sample t test, One Way Anova, Pearson Correlation Coefficient and Multiple Linear Regression analysis techniques were used. As a result of the research, according to the gender variable, a significant difference was found in the school attachment of adolescents in favor of female students. According to the grade level variable, the school attachment levels of the adolescents differed significantly in favor of the 6th grade students. A positive and moderately significant relationship was found between adolescents’ levels of school attachment and perceived social support. A high level of positive correlation was found between school attachment levels of adolescents and school satisfaction, which is a sub-dimension of the subjective well-being scale at school, and a moderately significant positive correlation between affect, which is also a sub-dimension of the subjective well-being at school. Perceived social support and subjective well-being at school predict the level of school attachment of adolescents by 56%.</p>
        </trans-abstract>
        <kwd-group xml:lang="Türkçe"/>
        <kwd-group xml:lang="English"/>
      </article-meta>
    </front>
    <back>
      <ref-list>
        <ref id="ref24">
          <label>24</label>
          <mixed-citation>Yavuzer, H. (2002). Çocuk psikolojisi. İstanbul: Remzi Kitabevi.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref25">
          <label>25</label>
          <mixed-citation>Yeşilyaprak, B. (2016). Eğitimde rehberlik hizmetleri. Ankara: Nobel Yayınları.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref26">
          <label>26</label>
          <mixed-citation>Yıldız, M. A. &amp; Kutlu, M. (2015). Erinlerde okula bağlanmanın yordayıcısı olarak sosyal kaygı vedepresif belirtilerin incelenmesi. Mustafa Kemal Üniversitesi Sosyal Bilimler Enstitüsü Dergisi, 12(31), 332-345.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref27">
          <label>27</label>
          <mixed-citation>Yılmaz- Özelçi, S. &amp; Eliüşük- Bülbül, A. (2018). Üniversite öğrencilerinin okula bağlanma düzeylerinin yordayıcısı olarak iyi- oluş düzeyleri. Turkish Studies, 13(4), 1385- 1396.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref1">
          <label>1</label>
          <mixed-citation>Oral, T. (2020). Mediating role of school attachment in the relationship between perceived stressand school satisfaction. European Journal of Educational Sciences, 7(3), Doi:10.19044/ejes.v7no3a11.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref2">
          <label>2</label>
          <mixed-citation>Osterman, K. F. (2000). Students’ need for belonging in the school community. Review of Educational Research, 70(3), 323-367.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref3">
          <label>3</label>
          <mixed-citation>Özdemir, Y. &amp; Sağkal, A. (2016). Ergenler için kısa okulda öznel iyi oluş ölçeğinin Türkçe’ye uyarlanması: Geçerlik ve güvenirlik çalışması. Ege Eğitim Dergisi, 17(2), 333- 350.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref4">
          <label>4</label>
          <mixed-citation>Özgök, A. (2013). Ortaokul öğrencilerinde okula aidiyet duygusunun arkadaşlara bağlılık düzeyinin veempatik sınıf atmosferi algısının incelenmesi. (Yayımlanmamış Yüksek Lisans Tezi). ÇukurovaÜniversitesi, Sosyal Bilimleri Enstitüsü, Adana.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref5">
          <label>5</label>
          <mixed-citation>Öztemel, K., Traş, Z. &amp; Ünal, M. K. (2019). Ortaokul öğrencilerinin okula bağlanmalarında sosyalilişki ve okul tükenmişliğinin rolü. 3. Avrasya Pozitif Psikoloji Kongresi, İstanbul.Rudasill, K. M., Reio, T., Stipanovic, N. &amp; Taylor, J. (2010). A longitudinal study of student–teacherrelationship quality, difficult temperament, and risky behavior from childhood to early adolescence. Journal of School Psychology, 48, 389- 412.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref6">
          <label>6</label>
          <mixed-citation>Sağlam, A. ve İkiz, F. E. (2017). Ortaokul öğrencilerinin şiddet eğilimleri ile okula bağlılık düzeyleriarasındaki ilişkinin incelenmesi. İlköğretim Online Dergisi. 16(3), 1235- 1246.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref7">
          <label>7</label>
          <mixed-citation>Samdal, O., Wold, B. &amp; Bronis, M. (1999). Relationship between Students’ Perceptions of school environment, their satisfaction with school and perceived academic achievement: An ınternational study. School Effectiveness and School Improvement, 10(3), 296-320. doi:10.1076/sesi.10.3.296.3502.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref8">
          <label>8</label>
          <mixed-citation>Savi, F. (2011). School attachment scale for children and adolescents: The study of validity andreliability. Elementary Education Online, 10(1), 80-90.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref9">
          <label>9</label>
          <mixed-citation>Savi- Çakar, F. &amp; Karataş, Z. (2017). Ergenlerin okula bağlanmalarının yordayıcıları olarak benliksaygısı, okul öfkesi ve yaşam doyumu. Eğitim ve Bilim, 42(189), 121- 136.Sharkey, J. D., You, S., &amp; Schnoebelen, K. (2008). Relations among school assets, individual resilience, and student engagement for youth grouped by level of family functioning. Psychologyin the Schools, 45(5), 402-418.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref10">
          <label>10</label>
          <mixed-citation>Skinner, E., Furrer, C., Marchand, G. &amp; Kindermann, T. (2008). Engagement and disaffection in theclassroom: Part of a larger motivational dynamic? Journal of Educational Psychology, 100(4),765-781. Doi:10.1037/a0012840.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref11">
          <label>11</label>
          <mixed-citation>Şahan, B. &amp; Duy, B. (2017). Okul tükenmişliği: Öz-yeterlik, Okula Bağlanma ve Sosyal DesteğinYordayıcı Rolü. Mersin Üniversitesi Eğitim Fakültesi Dergisi, 13(3), 1249- 1270.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref12">
          <label>12</label>
          <mixed-citation>Şanal-Güngör, B. (2020). Tek ebeveynle ve iki ebeveynle yaşayan ergenlerin öznel iyi oluşuna göre okuldaöznel iyi oluş ve arkadaşa bağlanma düzeylerinin incelenmesi. (Yüksek Lisans Tezi). Yıldız Teknik Üniversitesi, Sosyal Bilimler Enstitüsü, İstanbul.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref13">
          <label>13</label>
          <mixed-citation>Şimşek, H. &amp; Çöplü, F. (2018). Lise öğrencilerinin riskli davranışlar gösterme düzeyleri ile okulabağlanma düzeyleri arasındaki ilişkinin incelenmesi. Ahi Evran Üniversitesi Sosyal BilimlerEnstitüsü Dergisi. 4(1), 18- 30.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref14">
          <label>14</label>
          <mixed-citation>Tian, L, Chen, H. &amp; Huebner, E. S. (2014). The longitudinal relationships between basic psychological needs satisfaction at school and school-related subjective well-being in adolescents. SocialIndicators Research, 119(1), 353–372.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref15">
          <label>15</label>
          <mixed-citation>Tian, L., Wang, D. &amp; Huebner, E. S. (2015). Development and validation of the brief adolescents’subjective well-being in school scale (baswbss). Social Indicators Research, 120(2), 615–634.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref16">
          <label>16</label>
          <mixed-citation>Turgut, Ö. &amp; Eraslan-Çapan, B. (2017). Ergen psikolojik sağlamlık düzeyinin yordayıcıları: Algılanan sosyal destek ve okul bağlılığı. Mehmet Akif Ersoy Üniversitesi Eğitim Fakültesi Dergisi,0(44), 162- 183. DOI: 10.21764/maeuefd.309934</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref17">
          <label>17</label>
          <mixed-citation>Tüzel- İşeri, E. &amp; Yavuz- Tabak, B. (2019). Ortaokul öğrencilerinin okula bağlılıklarının okulunözellikleri ve öğrencilerin kişisel değişkenleri açısından incelenmesi. Bolu Abant İzzet BaysalÜniversitesi Eğitim Fakültesi Dergisi, 19(4), 1217- 1231.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref18">
          <label>18</label>
          <mixed-citation>Tyler, K. M., Stevens-Morgan, R. &amp; Brown-Wright, L. (2016). Home-school dissonance and student-teacher interaction as predictors of school attachment among urban middle level students. Research in Middle Level Education, 39(7), 1-22.Ueno, K. (2005). The effects of friendship networks on adolescent depressive symptoms. SocialScience Research, 34, 484–510.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref19">
          <label>19</label>
          <mixed-citation>Ümmet, D., Doğan, S. &amp; Kemahlı, H.P. (2019). Lise öğrencilerinin okula aidiyet duyguları ve sosyaliyi oluşları üzerine karma bir araştırma. Uluslararası Toplum Araştırmaları Dergisi. 10(17),1625- 1663.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref20">
          <label>20</label>
          <mixed-citation>Verkuyten, M. &amp; Thijs, J. (2002). School satisfaction of elementary school children: The role ofperformance, peer relations, ethnicity and gender. Social Indicators Research, 59(2), 203–228.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref21">
          <label>21</label>
          <mixed-citation>Whitley, A. M., Huebner, E. S., Hills, K. J., &amp; Valois, R. F. (2012). Can students be too happy in school? The optimal level of school satisfaction. Applied Research in Quality of Life, 7(4), 337–350.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref22">
          <label>22</label>
          <mixed-citation>Yaldıran, A. (2019). Lise öğrencilerinde siber zorbalığa maruz kalma ve okula bağlanma arasındaki ilişkinin incelenmesi (Bolu ili örneği). (Yüksek Lisans Tezi). Sakarya Üniversitesi, Eğitim BilimleriEnstitüsü, Sakarya.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="ref23">
          <label>23</label>
          <mixed-citation>Yaşar, D. E. (2019). Ortaokul öğrencilerinin okula bağlanma düzeyleri ile akran ilişkileri ve okul motivasyonu arasındaki ilişkiler. (Yüksek Lisans Tezi). Gazi Üniversitesi, Eğitim Bilimleri Enstitüsü,Ankara.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    </back>
  </article>
  <article article-type="54" dtd-version="1.0">
    <front>
      <article-meta>
        <article-id pub-id-type="doi"/>
        <title-group>
          <article-title>Ergenlik Dönemindeki Bireylerin Algıladıkları Aile Yapılarının Hâlihazırdaki Duygusal Zekâ ve Psikolojik Sağlamlık Düzeylerine Olan Etkisinin İncelenmesi</article-title>
          <trans-title-group xml:lang="English">
            <trans-title>Investigation of the Effect of Perceived Family Structures of Adolescents on Their Current Emotional Intelligence and Psychological Resilience Levels</trans-title>
          </trans-title-group>
        </title-group>
        <contrib-group>
          <contrib contrib-type="author">
            <name>
              <surname>Tükenmez</surname>
              <given-names>Büşra</given-names>
            </name>
            <aff/>
            <email/>
            <contrib-id contrib-id-type="orcid">https://orcid.org/</contrib-id>
          </contrib>
          <contrib contrib-type="author">
            <name>
              <surname>Gümüş</surname>
              <given-names>Zeynep</given-names>
            </name>
            <aff/>
            <email/>
            <contrib-id contrib-id-type="orcid">https://orcid.org/</contrib-id>
          </contrib>
        </contrib-group>
        <volume/>
        <issue>1</issue>
        <fpage>30</fpage>
        <lpage>46</lpage>
        <abstract>
          <p/>
        </abstract>
        <trans-abstract xml:lang="English">
          <p>Abstract  Emotional intelligence, which helps to establish strong relationships, make the right decisions and cope with difficult situations, is among the important determinants for adolescence. This research aims to examine the effect of family structures perceived by adolescents on their current emotional intelligence and resilience levels. The sample of the study consists of 321 adolescent individuals consisting of 240 women and 81 men. Sociodemographic Information Form, Emotional Intelligence Trait Scale (CIAS), Family Structure Evaluation Tool (AYDA), and Psychological Resilience Attitude Skill Scale (PSTIS) were administered to the participants. Data collection was carried out online (Google Forms) through convenient sampling. The analysis of the data obtained in this study was done with SPSS 25.00. In the analysis of the data, descriptive statistics results were obtained by looking at the normality curve. Then, Multivariate and Simple Regression Analysis and Pearson Correlation Analysis were applied. According to the findings obtained from the data of the study, it was determined that there is a significant relationship between the sub-dimensions of family structures of individuals in adolescence and their emotional intelligence and psychological resilience levels. In addition, a significant relationship was found between emotional intelligence and the sub-dimension of management from family structures. It is thought that this study may contribute to the relevant literature, including clinical studies.</p>
        </trans-abstract>
        <kwd-group xml:lang="Türkçe"/>
        <kwd-group xml:lang="English"/>
      </article-meta>
    </front>
    <back>
      <ref-list/>
    </back>
  </article>
  <article article-type="54" dtd-version="1.0">
    <front>
      <article-meta>
        <article-id pub-id-type="doi"/>
        <title-group>
          <article-title>Antidepresan Olarak Aşk, Bas Kast (Çev. Özden Saatçi, 2016),Omega</article-title>
          <trans-title-group xml:lang="English">
            <trans-title>Die Liebe und Wie Sich Leidenschaft Erklart, Bas Kast (2004)</trans-title>
          </trans-title-group>
        </title-group>
        <contrib-group>
          <contrib contrib-type="author">
            <name>
              <surname>burda</surname>
              <given-names>oda</given-names>
            </name>
            <aff/>
            <email/>
            <contrib-id contrib-id-type="orcid">https://orcid.org/</contrib-id>
          </contrib>
        </contrib-group>
        <volume/>
        <issue>1</issue>
        <fpage>57</fpage>
        <lpage>63</lpage>
        <abstract>
          <p>Aşk, kulağa çok belirsiz ve hatta mistik gelen bir kavram olsa da farklı bağlamlarda insanların temel birtakım ihtiyaçlarına işaret eder. Eş seçimi bağlamında aşkı düşündüğümüzde üreme ve türün devamlılığının sağlanması gibi biyolojik ve evrimsel süreçlerle ilişkili ihtiyaçların karşılanmasında rol oynayan temel faktörlerden biri iken, bağlamı romantik ilişkiye kaydığında ait olma, sevgi, saygı gibi temel psikolojik ihtiyaçların karşılanmasında önemli bir işleve sahiptir. Antidepresan olarak aşk her iki bağlamı da sırasıyla ele alarak aşk ile ilgili yapılmış olan araştırmaların derlendiği bir kaynak oluşturmaktadır. Orijinal dili Almanca olan kitabın adı “ Die Liebe und Wie Sich Leidenschaft Erklart/ Aşk ve Tutku Kendini Nasıl Açıklar” şeklindeyken Türkçe çeviride “Antidepresan Olarak Aşk” ismi tercih edilmiştir. Kitap okuyucuya eşleşmenin aşamalarını, eş seçimi faktörlerini ve romantik ilişkilerin devamlılığını sağlayan faktörleri bilimsel çalışmaların sonuçlarına dayalı olarak sunmaktadır. Kitabın yazarı olan Alman bilim yazarı Bas Kast, Konstanz Üniversitesi ve Massachusetts Teknoloji Enstitüsü'nde psikoloji ve biyoloji eğitimi almıştır. Alman haftalık gazetesi Die Zeit ve diğer dergilerde serbest yazar olarak, ardından Berlin merkezli Der Tagesspiegel gazetesinde editör ve muhabir olarak çalışmıştır. 2003- 2020 yılları arasında yayınlanmış sekiz farklı popüler bilim kitabı bulunmaktadır</p>
        </abstract>
        <trans-abstract xml:lang="English">
          <p>This article is the book review.</p>
        </trans-abstract>
        <kwd-group xml:lang="Türkçe"/>
        <kwd-group xml:lang="English"/>
      </article-meta>
    </front>
    <back>
      <ref-list/>
    </back>
  </article>
  <article article-type="54" dtd-version="1.0">
    <front>
      <article-meta>
        <article-id pub-id-type="doi"/>
        <title-group>
          <article-title>Üsküdar Üniversitesinde Öğrenim Gören Genç Yetişkinlerde Ebeveyn Duygusal Erişilebilirliği ve Algılanan Ebeveynlik Stilinin Benlik Saygısı ile İlişkisi</article-title>
          <trans-title-group xml:lang="English">
            <trans-title>The Relationship of Parental Emotional Availability and Perceived Parenting Style with Self-Esteem in Young Adults in Üsküdar University</trans-title>
          </trans-title-group>
        </title-group>
        <contrib-group/>
        <volume/>
        <issue>1</issue>
        <fpage>6</fpage>
        <lpage>15</lpage>
        <trans-abstract xml:lang="English">
          <p>In general, economics focuses on the problem of how to increase the welfare of individuals. In termsof Neo-classical economics, this is achieved by consumers acting for utility maximization andproducers acting for profit maximization. It is accepted that producers and consumers act rationallywhile trying to achieve this. In this respect, it can be briefly stated that the free market systememphasizes the assumption that it can make people happy by maximizing pleasures. However, it isthought that the only source of happiness is not dependent on this sense of pleasure, besides, themeaning and meaning dimensions of life have happiness-enhancing effects. The Easterlin Paradox andthe upper layers of Maslow's hierarchy of needs provide some important clues in this regard. In thisrespect, this study examines the effect of the Covid-19 epidemic on the dimensions of happiness. Thedimensions of happiness are pleasure (hedonic), mana (eudeimonic) and spirituality (g-donic)dimensions. Based on the Van province sample, a survey was conducted and the data obtained wereevaluated with Regression, Correlation and Anova tests. The findings show that individuals with highspirituality are not affected by the heavy psychological effects of the epidemic, they are lessworriedabout the future, their luxury consumption habits are not much, and they reduce theirspending tendencies during the epidemic. While it was concluded that hedonistic individuals were theindividuals most affected by the devastating effects of the epidemic, it is one of the findings thatindividuals in the meaning dimension of happiness were more affected by the negative effects of theepidemic than individuals in the spiritual dimension, but relatively less affected by hedonisticindividuals.</p>
        </trans-abstract>
        <abstract>
          <p>ÖzBu araştırma, genç erişkinlerde ebeveynlerin duygusal ulaşılabilirliği ile algılanan ebeveynlik tarzı ve benlik saygısı arasındaki ilişkiyi açıklamak amacıyla yapılmıştır. Bu korelasyonel çalışmaya 2018-2019 eğitim öğretim yılında Üsküdar Üniversitesi'nde öğrenim gören 207 genç yetişkin öğrenci dahil edilmiştir. Araştırmada rastgele örnekleme yöntemi kullanılmıştır. Katılımcılara Sosyodemografik Veri Formu, Çocuklukta Algılanan Ebeveynlik Stili Ölçeği (AESÖ), Ebeveyn Duygusal Erişilebilirlik Ölçeği-Anne (EDEÖ-A), Ebeveyn Duygusal Erişilebilirlik Ölçeği-Baba (EDEÖ-B) ve Rosenberg Benlik- Saygı Ölçeği (RSEÖ) verişmiştir. Çalışmanın sonuçları anne ve babaya duygusal ulaşılabilirlik ile benlik saygısı arasında negatif ve düşük düzeyde bir ilişki olduğunu göstermektedir. Ebeveynlere duygusal erişilebilirlik, algılanan ebeveynlik tarzı ölçeği, benlik saygısı ölçeğinden elde edilen puanlar ile cinsiyet ve medeni durum değişkenleri arasında ilişki olmadığı belirlenmiştir. Yaş değişkeninde önemli farklılıklar gösterilmiştir. 18-23 yaşları arasındaki katılımcılar, 39 yaşından büyüklere göre daha yüksek benlik saygısına sahip olduğu saptanmıştır. Algılanan ebeveynlik tarzı, benlik saygısı ile ilişkili olduğu gösterilmiştir.Anahtar Kelimeler: Algılanan Ebeveynlik Tarzı, Benlik Saygısı, Ebeveynler İçin Duygusal Erişilebilirlik, Genç Yetişkinler</p>
        </abstract>
        <kwd-group xml:lang="English"/>
        <kwd-group xml:lang="Türkçe"/>
      </article-meta>
    </front>
    <back>
      <ref-list/>
    </back>
  </article>
</articles>
