<?xml version="1.0"  encoding="UTF-8" ?>
<articles>
    <locale>türkçe</locale>
    <title>Pamukkale Üniversitesi Eğitim Fakültesi Dergisi</title>

    <article>
        <doi>10.9779/PUJE619</doi>
        <fulltext-file>https://dergipark.org.tr/tr/pub/gujs/issue/79068/1059033.pdf</fulltext-file>
        <firstpage>1</firstpage>
        <lastpage>17</lastpage>
        <primary-language>tr</primary-language>
        <translations>
            <translation>
                <locale>türkçe</locale>
                <title>Analysis of the Graduate Theses in the Field of Reading Interest, Attitudes and Habits: The
                    Sample
                    of YOK and ProQuest Databases
                </title>
                <abstract>The aim of this study is to investigate thesis and dissertation carried out in the issues of reading interest, attitudes and habits at primary education by analyzing the graduate studies. The data of this study restricted by graduate theses carried out at primary education level between the 2000 and 2012 years and the data obtained from YOK (National Theses Center) and ProQuest (Dissertations and Theses) databases. The data of this study were collected by using qualitative approaches and document analysis was used in the study. Content analysis was performed on the data of the study. The results of this study revealed that graduate theses carried out in Turkey were generally at master's degree and survey method was used. As the data collection tools attitude scales, surveys, and achievement tests was used in these studies. The samples of these studies were generally consisted of primary school students in the 4th and 5th grades. The findings obtained from of the ProQuest database showed that, graduate theses were usually carried out at the Ph.D. level and experimental approaches was used. As the data collection tools qualitative data collection techniques such as observations, interviews were given more importance. The samples of these studies generally were consisted of parents, school administrators and teacher candidates.</abstract>
                <keywords>Reading interest, reading habits, reading attitudes, primary education.</keywords>
            </translation>
            <translation>
                <locale>de</locale>
                <title>Analyse der Abschlussarbeiten im Bereich Leseinteresse, Einstellungen und Gewohnheiten: Die Stichprobe von YOK- und ProQuest-Datenbanken</title>
                <abstract>Ziel dieser Studie ist es, Abschlussarbeiten und Dissertationen zu den Themen zu untersuchen Leseinteresse, Einstellungen und Gewohnheiten im Grundschulbereich durch Analyse des Graduiertenstudiums. Der Daten dieser Studie, eingeschränkt durch Abschlussarbeiten, die im Primarbereich zwischen den Jahren durchgeführt wurden 2000 und 2012 Jahre und die Daten von YOK (National Theses Center) und ProQuest (Dissertations- und Abschlussarbeiten)-Datenbanken. Die Daten dieser Studie wurden qualitativ erhoben In der Studie wurden verschiedene Ansätze und Dokumentenanalysen verwendet. Die Daten wurden einer Inhaltsanalyse unterzogen der Studie. Die Ergebnisse dieser Studie zeigten, dass Abschlussarbeiten in der Türkei durchgeführt wurden Im Allgemeinen wurde bei Masterstudiengängen die Erhebungsmethode verwendet. Als Einstellung der Datenerfassungstools In diesen Studien wurden Skalen, Umfragen und Leistungstests verwendet. Die Proben dieser Studien waren bestand im Allgemeinen aus Grundschülern der 4. und 5. Klasse. Die Erkenntnisse aus der ProQuest-Datenbank zeigte, dass Abschlussarbeiten in der Regel an der Ph.D.-Universität durchgeführt wurden. Ebene und experimentelle Ansätze wurden verwendet. Als Datenerfassungstools dient die qualitative Datenerfassung Techniken wie Beobachtungen und Interviews wurden wichtiger. Die Beispiele dieser Studien Im Allgemeinen bestanden sie aus Eltern, Schulleitungen und Lehramtskandidaten.</abstract>
                <keywords>Leseinteresse, Lesegewohnheiten, Leseeinstellungen, Grundschulbildung.</keywords>
            </translation>
            <translation>
                <locale>tr</locale>
                <title>Okuma İlgisi, Tutumları ve Alışkanlığı Konusunda Yapılmış Çalışmaların Lisansüstü Tezlere Dayalı Analizi: YÖK ve ProQuest Veri Tabanları Örneklemi</title>
                <abstract>Bu araştırmanın amacı okuma ilgisi, alışkanlığı ve tutumları ile ilgili ilköğretim düzeyinde yapılmış lisansüstü tezlerin karşılaştırmalı bir analizini yaparak var olan durumu ortaya koymaktır. Araştırma verileri 2000-2012 yılları arasında ilköğretim düzeyinde yapılan lisansüstü tezlerle ve YOK (Ulusal Tez Merkezi) ve ProQuest (Dissertations and Theses) veri tabanlarından elde edilen verilerle sınırlıdır. Nitel araştırma yaklaşımı benimsenerek gerçekleştirilen araştırmanın verileri doküman incelemesi yoluyla elde edilmiştir. Araştırma verileri içerik analizi ile çözümlenmiştir. Araştırma bulgularından elde edilen sonuçlara göre; Türkiye'de gerçekleştirilen araştırmaların genellikle yüksek lisans düzeyinde yapıldığı ve tarama modelinde gerçekleştirildiği, veri toplama aracı olarak yapılmış tezlerin büyük çoğunluğunda tutum ölçeği, anket ve başarı testi kullanıldığı, örneklem grubu olarak genellikle ilköğretim 4. ve 5. sınıf düzeylerinde çalışmaların gerçekleştirildiği ortaya çıkmıştır. ProQuest veri tabanından elde edilen bulgular ise yapılan araştırmaların genellikle doktora düzeyinde ve deneysel modeller benimsenerek gerçekleştirildiğini, veri toplama araçları olarak gözlem, görüşme gibi nitel veri toplama tekniklerinin kullanıldığını, örneklem grubu olarak ebeveynler, okul yöneticileri ve öğretmen adayları üzerinde gerçekleştirildiğini ortaya çıkarmıştır.</abstract>
                <keywords>Okuma ilgisi, okuma alışkanlığı, okumaya ilişkin tutum, ilköğretim</keywords>
            </translation>
        </translations>
        <authors>
            <author>
                <firstname>RUHAN</firstname>
                <lastname>Karadağ</lastname>
                <orcId>0009-0005-6684-6206</orcId>
                <email>ruhankaradag@gmail.com</email>
            </author>
            <author>
                <firstname>Ahmet</firstname>
                <lastname>Tandoğan</lastname>
                <orcId>5209-0235-6684-6206</orcId>
                <email>Ahmettandogan@gmail.com</email>
            </author>
            <author>
                <firstname>Selim</firstname>
                <lastname>Çakır</lastname>
                <orcId>2346-1235-1837-6206</orcId>
                <email>Selimcakır@gmail.com</email>
            </author>
            <author>
                <firstname>Orbay</firstname>
                <lastname>Ergenekon</lastname>
                <orcId>4582-2351-6684-6206</orcId>
                <email>orbayergenekon@gmail.com</email>
            </author>
        </authors>
    </article>
</articles>
